\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{chap:intro}

\section{Objetivo}
\label{sec:objetivo}

O objetivo deste trabalho é a concepção e implementação de um sistema de aquisição de dados de automóveis, que serão utilizados para atribuir notas aos trajetos dos motoristas com o intuito de possibilitar a melhoria do seu comportamento no volante.

A avaliação dos motoristas utilizará a velocidade, aceleração lateral e longitudinal, localização, hora atual e rotação do motor para calcular uma pontuação para cada trajeto percorrido, baseando-se na detecção de comportamentos considerados imprudentes e que trazem riscos de acidentes. Por sua vez, esta pontuação auxiliará o motorista a melhorar o modo como dirige, por meio da visualização e monitoramento de sua evolução.

\section{Motivação}
\label{sec:motivacao}

O trabalho tem como foco perfis de pessoas que tem probabilidade maior de causar acidentes. Sua motivação vem de que, apesar das montadoras de carros terem evoluído positivamente na questão da segurança das pessoas em acidentes de automóveis (com a invenção do AirBag, por exemplo), o comportamento dos motoristas no volante tem evoluído negativamente: por exemplo, com a utilização de vários aplicativos no celular enquanto dirige.

Segundo dados do DETRAN do estado de São Paulo, houve um aumento de 100\% no número de mortes por acidentes entre 2006 e 2011 no estado. Supondo que este valor tenha aumentado proporcionalmente à taxa de aumento do número de pessoas que dirigem, então obtém-se em 2015 um aumento de 80\% em relação a 2011, ao extrapolar estes dados para o ano atual.

Outras pesquisas indicam que as duas maiores causas de acidentes no trânsito são distrações na direção e comportamentos imprudentes no volante, fatores que são ambos mensuráveis de maneira satisfatória por equipamentos eletrônicos.

Por fim, o número de usuários que utilizam celular smartphone no Brasil tem aumentado substancialmente, bem como o uso da internet móvel. Uma pesquisa do CETIC.br aponta que, em 2013, 85\% das pessoas com 10 anos de idade ou mais usavam telefone celular, totalizando 143 milhões de brasileiros. Na classe D e E esta proporção é de 69\% e na área rural é de 73\%. O uso da Internet no celular destacou-se em 2013: 31\% dos brasileiros com 10 anos ou mais acessaram a rede pelo aparelho, o que representa 52,5 milhões de pessoas em números absolutos.

Assim, optou-se pela utilização de um smartphone associado a um hardware embarcado como solução para a o problema proposto. Esta solução possibilita a utilização do equipamento do smartphone para captar alguns dados, como posição, bem como o uso de API's para desenvolvimento em plataformas móveis. O uso do hardware embarcado foi adotado para que seja possível comunicar-se com o carro por meio do protocolo OBD-II, bem como utilizar um acelerômetro embarcado, o que facilita na captura das acelerações.


\section{Organização do Documento}
\label{sec:organizacao}

Este documento está organizado em:

\begin{description}
	\item[\ref{chap:abordagem} - Abordagem do Projeto e Ideias:] Discute como foram estabelecidas as especificações do projeto, detalhando as e ideias iniciais e as alternativas de implementação da ideia proposta.
\end{description}

\begin{description}
	\item[\ref{chap:rev-bibliografia} - Revisão Bibliográfica:] - Apresenta os estudos que serviram de base para o projeto, bem como produtos similares ou com ideias semelhantes.
\end{description}

\begin{description}
	\item[\ref{chap:specs} - Especificação:] - Especifica o projeto em relação aos requisitos, classes, diagrama de sequência e em relação as tecnologias utilizadas.
\end{description}

\begin{description}
	\item[\ref{chap:metodo} - Métodos:] Discute as ferramentas e métodos utilizados para o gerenciamento e execução do projeto.
\end{description}

\begin{description}
	\item[\ref{chap:resultados} - Resultados:] Exibe os resultados obtidos em cada etapa, bem como testes realizados no prótotipo.
\end{description}

\section{Repositório online}

O código escrito durante o desenvolvimento deste projeto pode ser acessado no repositório online:
\\
\textbf{https://bitbucket.org/lds1804/tcc-obd2/}
